**阿蘇山**是位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[九州中央的一個](../Page/九州_\(日本\).md "wikilink")[活火山](../Page/活火山.md "wikilink")，為一火山群之總稱，週邊地區被稱為「阿蘇地區」，此地的外輪山為世界少見可完整見到的[破火山口](../Page/破火山口.md "wikilink")（火山臼）地型，整個火山臼的東西約18公里寬，南北約25公里寬，有將近五萬的人口居住於此火山臼地形中。阿蘇山也是熊本縣別稱「[火之國](../Page/火國.md "wikilink")」的由來，現在整個火山區域已被列入[阿蘇九重國立公園的範圍](../Page/阿蘇九重國立公園.md "wikilink")。

因為緊鄰城市，交通便利，被規劃為可以讓一般民眾觀察火山的旅遊景點，在火山邊設有火山博物館，過去曾設[纜車可直接抵達中岳火山口旁](../Page/阿蘇山纜車.md "wikilink")，但在2016年熊本地震後損壞，已於2018年拆除；目前可開車直接抵達火山口旁，但在火山活動較為劇烈時，會因有毒瓦斯氣體而暫停開放。而為了預防緊急狀況，在火山口周邊設有「退避壕」，讓遊客可以緊急避難。

由於火山活動的緣故，周邊的阿蘇地區有大量的[溫泉](../Page/溫泉.md "wikilink")。

## 地理

### 阿蘇五岳

阿蘇山其實並不是單指一座山，而是位於阿蘇火山臼地形中心區域的火山群的總稱，其中五座最高的山岳被稱為「阿蘇五-{岳}-」，包括：

  - 高-{岳}-（1,592m）
  - 中-{岳}-（1,506m）
  - 根子-{岳}-（1,408m）
  - 烏帽子-{岳}-（1,337m）
  - 杵島-{岳}-（1,270m）

\-{中岳}-至今仍有頻繁火山活動，是一座活火山。

### 火山臼

在30萬年前至9萬年前，阿蘇山共發生了四次的爆發，形成了現在的巨大火山臼地形，整個火山臼的東西約18公里寬，南北約25公里寬，現在有將近五萬的人口居住於此火山臼中。在火山臼地形中，被位於中央的火山群分成南北兩個部分，北側稱為「阿蘇谷」，現屬[阿蘇市](../Page/阿蘇市.md "wikilink")，南側稱為「南鄉谷」，現屬[南阿蘇村及](../Page/南阿蘇村.md "wikilink")[高森町](../Page/高森町.md "wikilink")。

常有旅遊宣傳資料提到阿蘇火山臼是「世界最大的火山臼」\[1\]，但實際上此說法是錯誤的，世界最大的火山臼地形是位於[印度尼西亚](../Page/印度尼西亚.md "wikilink")[蘇門達臘島北部的火山湖](../Page/蘇門達臘島.md "wikilink")[多巴湖所在的火山臼](../Page/多巴湖.md "wikilink")，其內徑最長距離達100公里，最短範圍也達30公里，總面積1,130平方公里\[2\]。在日本最大的火山臼地形則是位於[北海道的](../Page/北海道.md "wikilink")[屈斜路火山臼](../Page/屈斜路湖.md "wikilink")，其內徑最長距離達26公里，短徑20公里\[3\]，阿蘇山的火山臼地形規模實際在日本國內排名第二。\[4\]

<File:Aso> Caldera 3D 2012.jpg|阿蘇火山臼地型圖 <File:Edge> of Aso
caldera.jpg|阿蘇火山臼地型
[File:Aso10.JPG|阿蘇火山臼地型](File:Aso10.JPG%7C阿蘇火山臼地型)

### 火山碎屑流台地

9萬年前的火山爆發約噴出了600立方公里的[火山碎屑流](../Page/火山碎屑流.md "wikilink")，相當於一座[富士山的體積](../Page/富士山.md "wikilink")，推測覆蓋了九州的半數地區，其中並在九州的中央地區型成了一個「火山碎屑流台地」，範圍包括熊本縣[高森町東南部](../Page/高森町.md "wikilink")、[山都町北部](../Page/山都町.md "wikilink")、[宮崎縣](../Page/宮崎縣.md "wikilink")[五瀨町北部](../Page/五瀨町.md "wikilink")、[高千穗町](../Page/高千穗町.md "wikilink")、[大分縣](../Page/大分縣.md "wikilink")[竹田市](../Page/竹田市.md "wikilink")。

## 歷史

[Erupting_Asosan,_April_1953.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Erupting_Asosan,_April_1953.JPG "fig:Erupting_Asosan,_April_1953.JPG")
[Aso_Nakadake_20150920_from_Kusasenri.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Aso_Nakadake_20150920_from_Kusasenri.JPG "fig:Aso_Nakadake_20150920_from_Kusasenri.JPG")

在[中國史書](../Page/中國.md "wikilink")《[隋書](../Page/隋書.md "wikilink")·東夷傳》曾有提到：「有阿蘇山，其石無故火起接天者，俗以爲異，因行祭禱。」

### 近代主要火山活動

  - 1274年：爆發產生的火山灰造成周邊田地荒廢。
  - 1558年～1559年：形成新火山口。
  - 1772年～1780年：爆發產生的火山灰影響周邊農作。
  - 1816年：水蒸氣爆發，造成1人死亡。
  - 1854年2月26日：火山爆發，造成3名參拜者死亡。
  - 1872年12月30日：火山爆發，造成數名開採硫磺人員死亡。
  - 1884年：中央火口最北側形成新的火山口。
  - 1929年：火山爆發形成大量火山灰，影響周邊農作及畜牧。
  - 1932年12月18日：火山爆發造成火山口周邊13人受傷。
  - 1933年：第一、第二火山口爆發，噴出直徑近1公尺的飛石，飛至數百公尺外。
  - 1953年：噴出的飛石造成觀光客6人死亡、90余人受傷。
  - 1958年：噴出的飛石造成12人死亡、28人受傷。
  - 1974年～1975年：持續爆發及噴火。
  - 1979年：爆發造成楢尾岳周邊3人死亡、2人重傷、9名輕傷，仙醉峽纜車的火口東站站體受損。
  - 1989年：爆發產生的火山灰影響周邊地區農作。
  - 2007年12月1日：日本[氣象廳開始採用](../Page/氣象廳_\(日本\).md "wikilink")[火山噴發預警級別](../Page/火山噴發預警級別.md "wikilink")，最初阿蘇山的火山噴發預警級別被列為1級（平常），一直到2014年以前，阿蘇山的火山噴發預警級別多次在1級和2級（火山口周邊管制）之間來回變化。
  - 2011年：[東日本大地震發生後](../Page/2011年東日本大地震.md "wikilink")，阿蘇火山口西北側10公里處一度發生頻繁地震活動。
  - 2015年9月14日：中岳第一火山口爆發，產生的噴煙高度達2,000公尺，火山噴發預警級別提高為3級（入山管制）\[5\]，直到同年11月24日才恢復至2級。\[6\]，此後一直到2016年期間，阿蘇山的火山噴發預警級別多次在2級和3級之間來回變化，直到2017年火山噴發才減緩。
  - 2016年
    4月16日：[熊本地震造成火山口部分山壁崩落](../Page/2016年熊本地震.md "wikilink")，不久後發生阿蘇山出現小規模爆發，火山噴煙高度達約100公尺。
  - 2019年04月16日：中岳小規模噴發，火山噴發預警級別再次從1級升至2級（火山口周邊管制）。\[7\]

## 觀光

[MountAsoRopeway.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MountAsoRopeway.jpg "fig:MountAsoRopeway.jpg")

[九州旅客鐵道](../Page/九州旅客鐵道.md "wikilink")（JR九州）[豐肥本線從](../Page/豐肥本線.md "wikilink")[熊本車站到阿蘇地區的](../Page/熊本車站.md "wikilink")之間設有觀光列車。

過去可從山麓西側搭乘[阿蘇山纜車到達中岳火山口旁](../Page/阿蘇山纜車.md "wikilink")，但2014年起因阿蘇山的火山活動破壞了纜車設備，纜車站也於2019年拆除；目前除了自行開車上山外，也有觀光接駁車可以載送旅客到火山口旁。

在山麓東側以前也曾有可前往中岳火山口東側，但在2010年後因市政府財政無法繼續維持營運而停止使用。

### [阿蘇火山博物館](../Page/阿蘇火山博物館.md "wikilink")

[Aso_Volcano_Museum.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Aso_Volcano_Museum.jpg "fig:Aso_Volcano_Museum.jpg")
阿蘇火山博物館設於烏帽子岳與杵島岳之間的平台地上，是日本最具規模的火山博物館，除介紹火山相關知識，並提供動態的阿蘇火山模型供遊客觀賞，亦有介紹阿蘇當地的歷史文物與自然風光。

除此之外，還可以透過設置在中岳火山口的二台觀測攝影機，來觀察火山裡面的狀況。

### [溫泉](../Page/溫泉.md "wikilink")

附近有、、[白水溫泉](../Page/白水溫泉.md "wikilink")、[湯之谷溫泉](../Page/湯之谷溫泉.md "wikilink")、等許多溫泉，整個地區被統稱為，其中有80個以上泉眼，是阿蘇地區最大的溫泉區。

## 相關圖片

<File:Mt> Aso from Minamiaso Hisaishi.JPG|從南阿蘇村久石地區遠眺阿蘇山
[File:Aso09.JPG|從北側看到的阿蘇火山臼地型，包括根子岳及中岳](File:Aso09.JPG%7C從北側看到的阿蘇火山臼地型，包括根子岳及中岳)
<File:Mount> Nakadake from East Hill of Kusasenrigahama.JPG|從草千里東側山丘望向中岳
<File:MountAso> Nakadake crater.jpg|中岳火山口
[File:Aso05.JPG|杵島岳](File:Aso05.JPG%7C杵島岳)
<File:KOMETUKA01.jpg>|[火山渣錐](../Page/火山渣錐.md "wikilink") -
[米塚](../Page/米塚.md "wikilink")
[File:Nekodake.jpg|根子岳](File:Nekodake.jpg%7C根子岳) <File:Mount>
Eboshidake and Kusasenrigahama in winter 1.JPG|冬季的烏帽子岳與草千里 <File:Aso>
2007 (2082985167).jpg|設於中岳火山口附近的退避壕

## 參考資料

## 相關條目

  - [阿蘇九重國立公園](../Page/阿蘇九重國立公園.md "wikilink")
  - [破火山口](../Page/破火山口.md "wikilink")
  - [阿蘇市](../Page/阿蘇市.md "wikilink")
  - [南阿蘇村](../Page/南阿蘇村.md "wikilink")
  - [高森町](../Page/高森町_\(熊本縣\).md "wikilink")

## 外部連結

  - [阿蘇山火山活動紀錄](http://www.data.jma.go.jp/svd/vois/data/fukuoka/503_Asosan/503_index.html)
    - 日本氣象廳

[Category:九州地方火山](../Category/九州地方火山.md "wikilink")
[Category:日本百名山](../Category/日本百名山.md "wikilink")
[Category:活火山](../Category/活火山.md "wikilink")
[Category:熊本縣山峰](../Category/熊本縣山峰.md "wikilink")
[Category:阿蘇市](../Category/阿蘇市.md "wikilink")
[Category:平成百景](../Category/平成百景.md "wikilink")
[Category:复式火山](../Category/复式火山.md "wikilink")
[Category:熊本縣觀光地](../Category/熊本縣觀光地.md "wikilink")

1.  例如1981年在日本出版的「阿蘇火山 世界一のカルデラ」（ISBN 978-4486005971）。
2.  [火山 4章 火山のかたち](http://www.hayakawayukio.jp/volcanology/c4.html)
    [早川由紀夫](../Page/早川由紀夫.md "wikilink")
3.  [第四紀火山岩体・貫入岩体データベース
    屈斜路カルデラ](https://unit.aist.go.jp/dgcore/db/QVDB/vol/219b.htm)
     産業技術總合研究所
4.
5.
6.
7.